# Рекомендации по корпаративному общению и использованию мессенджера "Pararam"

Мы рады что вы пользуетесь нашим мессенджером, и чтоб общение было продуктивным, полезным и приятным хотим поделиться с вами несколькими советами о том, что такое [Pararam](https://app.pararam.io/), и как удобнее его использовать.

---

1. Для того чтоб собеседник вас понял чётко и быстро, формулируйте ваши мысли правильно!

---

   Не ленитесь, потратьте время и усилия. Мы пишем для того, чтобы нас услышали и поняли, а не для того, чтобы написать. Пишите развёрнуто если этого требует ситуация. Пишите кратко если этого будет достаточно. Всегда проще построить диалог если донести свои мысли чётко и быстро а не растолковыввать смысл своего сообщения в десятках других.

---

2. Старайтесь всегда проверять написанное перед отправкой! 

---

 Форматируйте и редактируйте ваши сообщения, исползуйте "edit" если поняли что отправили пост с ошибкой или его содержание может быть понятно двусмысленно. Активно используйте все возможности по редактированию постов, чтобы ваши сообщения были логичны, читабельны и актуальны. Список всех возможностей редактирования в [Pararam](https://app.pararam.io/) можно найти в разделе **Помощь** -> "Справка по вводу и форматированию текста"

   ![Помощь](../img/help.png)

---

3. Адресуйте сообщение только тем людям, которым оно предназначено!

---

Применяйте @All и т.п. только если это необходимо. В [Pararam](https://app.pararam.io/) есть достаточно иснтрументов для конфигурации адресной доставки сообщений. Используйте командные, личные или групповые чаты. Создавайте группы, и администрируйте, если обладаете соответствующими правами, всё вышеперечисленное таким образом, что бы ваши сообщения всегда доходили только до тех людей, которым они были предназначены. Это позволит значительно сэкономить время и нервы, повысить эффективность работы всего коллектива.

---

4. Используйте все возможности мессенджера!

---

Мессенджер может использоваться и как средство для передачи файлов. Однако в [Pararam](https://app.pararam.io/) такая возможность имеет свои ограничения по объёму количеству и другим параметрам. Если возникла необходимость в отправке конфиденциальной информации, можно воспользоваться встроенным инструментом шифрования сообщений в [Pararam](https://app.pararam.io/).

![Отправить шифрованное сообщение](../img/code_message.png)

Например, инструмент пригодится если нужно отправить логин, пароль, данные банковской карты и т.п.
   
 Так же мессенджер удобно использовать как записную книжку для хранения и напоминания пользователю о важной информации. Для этого пригодиться функция отправки отложеных сообщений, которая в нужный момент сможет напомнить вам о том, что важно.  

Используйте звонок, если для вас это удобнее чем сообщение. Инструмент тихого звонка поможет не отвлекать, если звонок осуществляется в чат с большим количеством пользователей, но предназначен не для всех его участников. 
   
Используйте хештеги или специальный хештег **"#eta"** если необходимо создать напоминание. 
![Eta](../img/eta.png)


Подробнее об инструментах в [Pararam](https://app.pararam.io/) можно прочитать в разделе **"Помощь"** по нажатию на (?) или в [документах](https://gitlab.com/pararam-public/docs)

---

5. Старайтесь избегать большого количества коротких сообщений в групповых чатах.

---

Такая практика допустима в личной переписке, однако в групповых, командных и подобных чатах она неуместна. Большое количество коротких сообщений типа "Да", "Нет", "Когда?" и т.п. сильно засоряет историю и затрудняет поиск нужной информации в ленте сообщений. Если возникает необходимость что-то обсудить с конкретным участником, правильнее будет перенести такую беседу в личные сообщения, а итог этого обсуждения, если это необходимо, можно перенести обратно в групповой чат. Можно вставить ссылку на переписку или использовать цитату. 

---
  
6. Помните, что общение является асинхронным по умолчанию!

---

Старайтесь использовать адресный ответ на конкретное сообщение или на абзац. Такая функция так же есть в [Pararam](https://app.pararam.io/). Это облегчит общение и ускорит работу. Так как за то время что прошло с момента получения сообщения до ответа на него, собеседник может прислать что-то ещё, что может внести путаницу при вашем ответе.

---

7. Всегда старайтесь сохранить контекст!

---

Если вы обсуждаете нечто из email, процитируйте фразу. Если она слишком большая — только нужный кусок. Если вы обсуждали что-то в одном чате, а потом перешли в другой — не забудьте отфорвардить на последние сообщения там для сохранения контекста. Сохраняйте треды и используйте reply, размещайте ссылки на нужные материалы и т.п.

---

8. Уважайте границы, труд и время других людей!

---

Звонок лучше заранее согласовывать текстом, так как разговаривать в данный момент может быть не удобно или пользователь сейчас не доступен. 

Обращайте внимание на статусы пользователей, они помогут сориентироваться.

Избегайте перехода из одного мессенджера или места обсуждения в другое без веской причины. Разграничивайте рабочие, групповые, командные, общие чаты с личными. Не обсуждайте в личных чатах важную информацию в которой нуждаются и другие пользователи. Не выносите в общие чаты детали личной переписки без одобрения всех сторон или используйте шифрование сообщений эсли это необходимо. Всегда соблюдайте договорённости и сроки.

---

9. Следите за тем что бы не решать рабочие вопросы в персональных чатах.
   
---

 Это плохо повлияет на работу так как ход и результат такого решения скорее всего будет важен коллегам, и что бы получить его им придётся дополнительно писать и спрашивать об этом вас, тратя своё и ваше время на выяснение контекста.  
